\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[french,italian]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\frenchspacing 
\title{Appunti Algoritmi e Strutture Dati}
\author{Luca Seggiani}
\date{10 Aprile 2024}

\usepackage{forest}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{code-style}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=code-style}

\begin{document}
\maketitle
\section{Struttura dati Heap}
Un heap è un albero binario quasi bilanciato con la proprietà di avere i nodi dell'ultimo livello
addossati a sinistra, e sopratutto che in ogni sottoalbero l'etichetta della 
radice è maggiore o uguale a quella di tutti i discendenti (la cosiddetta \textit{heap property}). Vediamo un'esempio:
\begin{center}
\begin{forest}
  [100 [50 [40][35]][70 [40][,phantom]]]
\end{forest}
\end{center}
La visita in ordine anticipato di tale albero restituisce l'array:
$$ 100, 50, 70, 40, 35, 40 $$
Il primo elemento dell'array sarà sempre la radice dell'heap. Si nota inoltre che il figlio sinistro 
di un qualsiasi elemento di indice $i$ si trova con $2i + 1$, il figlio destro
con $2i + 2$, e infine il padre con $\frac{i-1}{2}$. \\
Sugli heap sono definite operazioni di inserimento e estrazione dell'elemento maggiore. L'estrazione prevede
complessità di $O(\log{n})$ nel caso medio, e $O(n)$ nel caso peggiore (albero linearizzato). Vediamo intanto una
possibile implementazione:
\begin{lstlisting}[language=C++]
class Heap {
  int* h;
  int last; //indice dell'ultimo elemento
  void up(int);
  void down(int);
  void exchange(int i, int j) {
    int k = h[i]; h[i] = h[j]; h[j] = k;
  }
public:
  Heap(int);
  ~Heap(int);
  void insert(int);
  int extract();
}
\end{lstlisting}
Vediamo nello specifico costruttore e distruttore.
\begin{lstlisting}[language=C++]
Heap::Heap(int n) {
  h = new int[n];
  last = -1;
}
Heap::~Heap() {
  delete[] h;
}
\end{lstlisting}
è chiaro come la struttura dati viene realizzata effettivamente con un vettore di interi, vettore che rappresenta
la vista in ordine anticipato dell'albero che forma l'heap.
\par\smallskip
\textbf{Inserimento in Heap} \\
La strategia adottata per l'inserimento è quella di memorizzare l'elemento nella prima posizione libera dell'array,
e far poi risalire l'elemento tramite scambi figlio padri finché l'heap property non è rispettata:
\begin{lstlisting}[language=C++]
void Heap::insert(int x) {
  h[++last] = x;
  up(last);
}
\end{lstlisting}
Notiamo come viene sfruttata la funzione up() definita precedentemente per far risalire l'elemento. Vediamone l'implementazione:
\begin{lstlisting}[language=C++]
void Heap::up(int i) {
  if(i > 0) {
    if(h[i] > h[(i - 2) / 2] {
      exchange(i, (i - 2) / 2);
      up((i - 2) / 2);
    }
  }
}
\end{lstlisting}
dove si sfrutta la proprieta per cui il padre di $i$ è sempre $\frac{i-1}{2}$ per assicurare l'heap property.
\par\smallskip
\textbf{Estrazione da Heap} \\
La strategia adottata per l'estrazione è quella di restituire il primo elemento dell'array, mettere l'ultimo elemento al suo posto (e
decrementare il valore last), e a questo punto far scendere l'elemento tramite scambi padre figlio per mantenere l'heap property. In codice:
\begin{lstlisting}[language=C++]
int Heap::extract() {
  int r = h[0];
  h[0] = h[last--];
  down(0);
  return r;
}
\end{lstlisting}
Vediamo l'implementazione della down:
\begin{lstlisting}[language=C++]
void Heap::down(int i) {
  int child = 2 * i + 1;
  if(child == last) {
    if(h(son) > h(i))
      exchange(i, last);
  } else if(child < last) {
    if(h[child] < h[child + 1])
      child++;
    if(h(child) > h(i)) {
      exchange(i, child);
      down(child);
    }
  }
}
\end{lstlisting}
\par\smallskip
\textbf{Applicazioni dell'Heap} \\
La struttura dati heap torna particolarmente utile nella realizzazione del tipo di dato astratto \textbf{coda
con proprità}. Essa si tratta di una coda in cui gli elementi contengono, oltre all'informazione, un'intero
che ne definisce la priorità. In caso di estrazioni l'elemento da estrarre dovrà essere ovviamente quello con maggiore
priorità.

\section{Heap Sort}
Il meccanismo dell'heap permette di realizzare algoritmi di ordinamento. Basterà infatti creare un heap
a partire da un certo vettore, estrarre il primo elemento (che andremo a disporre in fondo all'heap) e ripetere finché
il vettore non è completamente ordinato. L'ordinamento risulterà come conseguenza dell'operazione ripetuta di estrazione,
che ricordiamo comporta la preservazione dell'\textit{heap property} attraverso scambi successivi. Più schematicamente,
si trasforma un'array in un heap, e si segue $n$ volte l'estrazione scambiando ogni volta il primo elemento dell'array
con quello puntato da last. In codice:
\begin{lstlisting}[language=C++]
void heapSort(int* vett, int n) { //n = dimensione dell'array
  buildHeap(vett, n);
  int i = n - 1;
  while(i > 0) {
    extract(vett, i);
  }
}
\end{lstlisting}
Vediamo quindi la funzione buildHeap() usata per costruire l'heap. Vorremo semplicemente
eseguire la funzione down() sulla prima metà degli elementi dell'array, eseguendo quindi down()
partendo dalla metà, e scorrendo fino al primo elemento. 
\begin{lstlisting}[language=C++]
void buildHeap(int* vett, int n) {
  for(int i = (n / 2) - 1; i >= 0; i--) {
    down(A,i, n);
  }  
}
\end{lstlisting}
Questo richiederà una rielaborazione sia della down che della extract, in modo che possano lavorare su vettori arbitrari. (L'implementazione fornita insieme agli appunti
si basa di per sé su un vettore STL, che può semplicemente fungere da contenitore per il vettore che vorremmo ordinare...)
La complessità dell'inserimento a questo punto sarà di $O(n)$, mentre la complessità delle estrazioni ripetute darà una complessità finale
di $O(n\log{n})$, che non è affatto male.\\
\end{document}
